\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}

%設定ファイル読み込み
\input{settings}
\begin{document}

%ここから本文

\section{はじめに}	\label{sec:softref}
私たちはマシンを制御するマイコンとしてArduinoUnoを用いた.
プログラムの作成に当たり,複数人での編集,作成が容易にするために処理を関数にし,構造化プログラミングを
意識した作りにした.そのためファイルを処理ごとに分割した.
ファイルごとの処理の内容は以下の表\ref{tb:files}に示す.
%ファイル
\begin{table}[h]
\caption{ファイルごとの処理内容}
\label{tb:files}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}	\hline
ファイル名 & 処理内容	\\	\hline
sozo-1.ino	&	ダミーファイル	\\	\hline
config.h & ピン番号割り振り,制御周期などの定数の初期設定		\\	\hline
std.h,std.cpp	&	モータ駆動関数	\\	\hline
linetrace.h,linetrace.cpp	&	ライントレースに関する処理	\\	\hline
search.h,search.cpp	&	出口探索処理に関する処理	\\	\hline
main.h,main.cpp	&	上記の処理を実行する本体部分	\\	\hline	

\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
以下の図\ref{fig:a_flow}に,全体の処理の流れをフローチャートで示す.
図\ref{fig:a_flow}に示すように,毎ステップごとに黒線の状態を
取得し,状態変数trgの値に応じてライントレース,出口探索処理,帰りのライントレースの処理を
実行する.また,状態変数trgの更新はそれぞれの関数の返値によって行う.
ここで状態変数trgは初期値0をとり,値に応じて以下の処理を実行する.
\begin{itemize}
\item 0:行きのライントレース
\item 1:出口探索
\item 2:帰りのライントレース
\end{itemize}
以下に,図\ref{fig:a_flow}で用いられている関数と,全般の処理に用いた関数である,
%全体のフローチャート
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\columnwidth]{フローチャート.pdf}
\caption{全体の処理の流れ}
\label{fig:a_flow}
\end{figure}
%フローチャート終了

\begin{itemize}
\item モータ駆動関数
\item ライントレースに関する関数
\item 出口探索関数
\end{itemize}
を示す.

%汎用部分
\section{モータ駆動関数}	\label{ssec:normal}
モータ駆動関数の処理内容について示す．
この関数はint型の引数を２つとり，左右それぞれのモータの回転速度を操作し，
それぞれ-255から+255までの値をとる．
プラスなら正転，マイナスなら逆転，ゼロなら停止する．
また，絶対値が255より大きいときは，絶対値が255になるように丸める．
また，返り値はなくvoid型となる．
以下の図\ref{fig:mc}にモータ駆動関数であるvoid:mc(int lv,int rv)のフローチャートを示す．
%フローチャート
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\columnwidth]{mc.pdf}
\caption{モータ駆動関数のフローチャート}
\label{fig:mc}
\end{figure}
%フローチャート
%汎用部分終了

%ライントレース
\section{ライントレースに関する処理}	\label{ssec:linetrace}
ライントレースに関する処理について示す．
ライントレースをするに当たり，処理を複数の関数に分割した．
まず，黒線検出センサの入力に対して操作量を出力するpid関数,そしてその操作量を
入力としてモータを操作するl\_cnt関数，最後に交差点での誤動作を防ぐためのエラーチェック関数
l\_chk2関数である．具体的な仕様は以下の節に示す．
%PID
\subsection{pid関数}	\label{sssec:pid}
double:pid(int l2,int l1,int c,int r1,int r2)関数の仕様について示す．この関数は黒線検出センサの
値を引数として取る．引数の値は黒線が検知されたら1,されなかったら0となる．
引数のl2,l1,c,r1,r2は一番左のセンサから一番右のセンサの順番で並んでいる．
返り値として-128から128の値を出力する．なお，操作量となる返り値がプラスの時は
右に曲がり，マイナスの時は左に曲がり，ゼロの時は前進するようにする．

操作量を決定する方法としてPID制御を用いることとした．
PID制御の中でもPID制御の変化分を前回の操作量に加算する速度型PIDを用いることにした．
位置型PIDと比較すると,I制御による積分値が増加し続けてしまうワインドアップがなく，メモリの限られた
マイコンに適している~\cite{PID}．
kステップ目のPID値の計算には以下の漸化式(\ref{eq:pid1}),(\ref{eq:pid2}),(\ref{eq:pid3})を用いた.
以下の数式(\ref{eq:pid2})で使用されている$K_P$,$K_I$,$K_D$は定数で,それぞれ比例要素,積分要素,微分要素の
係数となっている.また,$T_S$は制御周期で本実験では$T_S$=10[ms]としている.
%数式
\begin{equation}
\label{eq:pid1}
e(k)=\textgt{value}-\textgt{tvalue}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:pid2}
\varDelta u=K_P\{e(k)-e(k-1)+K_I*T_S*e(k)+\frac{K_D}{T_S}\Bigl(e(k)-2e(k-1)+e(k-2)\Bigl)\}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:pid3}
u(k)=u(k-1)+\varDelta u
\end{equation}
%数式
なお,式(\ref{eq:pid1})では黒線の位置によって得られたvalueと指令値のtvalue=0との偏差をとっている.
valueの計算方法は左右2つずつと中央に配置されたセンサの値に重み付けをして計算をしている．
valueの計算式を以下の式(\ref{eq:sum}),(\ref{eq:value})に示す．
%数式
\begin{equation}
\label{eq:sum}
\textgt{sum}=l_2+l_1+c+r_1+r_2
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:value}
\textgt{value}=(-4.0*l_2+-2.0*l_1+2.0*r_1+4.0*r_2)/\textgt{sum}
\end{equation}
%数式
ここで，sumがゼロの場合すなわち黒線を何も検知しなかった場合は，コースアウトを防止するために
valueに128または-128を代入する．
これを用いることにより通常のライントレースは安定した.
しかしながら,交差点では誤動作が見受けられた.そのため,入力である黒線検出に交差点特有の値があった場合は,
操作量の急激な変化を防ぐために車体中央付近の値のみを使うようにした.
交差点特有の値を判断する処理は\ref{sssec:l_chk2}に示す.
以下の図\ref{fig:pid}にpid関数のフローチャートを示す.
%図
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\columnwidth]{pid.pdf}
\caption{pid関数のフローチャート}
\label{fig:pid}
\end{figure}

%l_cnt
\subsection{l\_cnt関数}		\label{sssec:l_cnt}
以下に,モータ制御関数int:l\_cnt(double val,double ac)関数について示す.
この関数は\ref{sssec:pid}のpid関数によって出力された操作量を引数valとして受け取り,モータの制御を行う.
ここで引数は-128から128の値をとりマイナスなら左折,プラスなら右折,ゼロなら前進するようにモータを制御する.
引数の絶対値が大きいほど急激に曲がるようになる.
また,例外として500が入力された場合は,
次の処理に移行するために返り値として1を返す.

第2引数acは減衰係数で0から1の値をとる.これにより,速度を変更することができる.
以下の図\ref{fig:l_cnt}にl\_cnt関数のフローチャートを示す.
%図
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\columnwidth]{l_cnt.pdf}
\caption{l\_cnt関数のフローチャート}
\label{fig:l_cnt}
\end{figure}
%図
\subsection{l\_chk2関数}		\label{sssec:l_chk2}
最後に入力エラーチェック関数int:l\_chk2(int* vec)関数の仕様について示す.
この関数は引数として黒線検出センサの値をベクトルとしてとり,その値にエラーがあった際に1を返り値として
出力する関数である.

ここでのエラーとは,複数のセンサが黒線を検出した際に,黒線を検出したセンサ同士が隣接していないときのことを言う.
例えば,左端と右端だけが黒線を検出したときなどである.
以下の図\ref{fig:l_chk2}にフローチャートを示す.
%図
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\columnwidth]{l_chk2.pdf}
\caption{l\_chk2関数のフローチャート}
\label{fig:l_chk2}
\end{figure}
%ライントレース部分終了

%出口探索部分
\section{出口探索に関する処理}	\label{ssec:search}
出口探索に関する処理の仕様について示す.
出口探索を実現するために処理を黒線検出センサを入力として操作量を出力するs\_det関数,
そして操作量を入力としてモータを操作するs\_cnt関数の2つに分割した.

%s_det
\subsection{s\_det関数}		\label{sssec:s_det}
出口探索用操作量決定関数である
int:s\_det(int l2,int l1,int c,int r1,int r2,int r3)の
仕様について示す.本プログラムは黒線検出センサの値を引数としてとり,
返り値として指令値cmdを出力する関数である.
指令値cmdは以下の値をとる.
\begin{itemize}
\item 11:前進処理
\item 12:左旋回処理
\item 13:右旋回処理
\item 14:ゆるく右旋回処理
\item 3:ライントレースに切り替える処理
\item 4:次の処理に移行
\end{itemize}

アルゴリズムについて示す.
私たちの班は近接センサを用いないため,出口探索と近接押し出し処理を実現する方法として,
右側に黒線を検知しながら反時計回りに2階部分を1周することで
押し出し処理と出口探索処理を同時に実現した.
黒線を伝って1周するため,真ん中と右側に黒線を検出した際は左に旋回するようにした.
また,出口を判断する方法として左側の黒線検出センサを用いた.
出口付近では急激な旋回を防ぐために出口探索処理を開始して一定時間経過したら,旋回する
量を減らす処理を加えた.
フローチャートでは複雑になるためUMLのステーマシン図を以下の図\ref{fig:s_det}に示す.
%図
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\columnwidth]{s_det.PNG}
\caption{出口探索のステートマシン図}
\label{fig:s_det}
\end{figure}

%s_cnt
\subsection{s\_cnt関数}
出口探索用モータ制御関数である
int:s\_cnt(int cmd)関数について示す.
この関数は引数としてs\_det関数の返値である指令値を引数としてとり,指令値に応じてモータを
制御する.
引数である指令値が4の際は,次の処理に移行するために返り値として1を返す.


%出口探索部分終了

\newpage
%参考文献リスト
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{PID}
	速度型PID制御(2017/6/23)\\
\url{http://arduinopid.web.fc2.com/N19.html}
	
\end{thebibliography}



\end{document}